\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}


\title{Dokumentacja funkcjonalna}
\author{Mateusz Kamieniecki \\ Jan Rękas}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle

\section{Cel projektu}
Celem projektu jest stworzenie aplikacji w języku C, umożliwiającej wyznaczanie
współrzędnych wierzchołków grafów planarnych w sposób czytelny i intuicyjny dla
użytkownika. Program pozwala na eksperymentowanie z dwoma różnymi algorytmami
rozmieszczania wierzchołków oraz generowanie wyników w formacie binarnym,
przeznaczonym do dalszego przetwarzania, lub w formacie tekstowym, przyjaznym
dla użytkownika.

\section{Opis funkcjonalności}

Program udostępnia następujące funkcje:

\begin{itemize}
	\item wczytywanie grafu z pliku tekstowego,
	\item wybór algorytmu wyznaczania współrzędnych wierzchołków,
	\item obliczanie współrzędnych wierzchołków zgodnie z wybranym algorytmem,
	\item zapis wyników w formacie binarnym lub tekstowym,
	\item wyświetlanie komunikatów o błędach w przypadku nieprawidłowego formatu danych wejściowych,
\end{itemize}

\section{Format danych wejściowych}

Graf wejściowy powinien być zapisany w pliku tekstowym, gdzie każda linia
reprezentuje krawędź grafu. Format linii powinien być następujący:

\begin{verbatim}
<nazwa_krawędzi> <wierzchołek_A> <wierzchołek_B> <waga_krawędzi>
...
\end{verbatim}

Przykład:
\begin{verbatim}
AB 1 2 1
BC 2 3 1
CD 3 4 1
DB 4 2 1.407
\end{verbatim}

\section{Format danych wyjściowych}

Program generuje plik zawierający współrzędne wierzchołków w formacie binarnym
lub tekstowym.

\subsection{Format tekstowy}
Plik wyjściowy w formacie tekstowym ma rozszerzenie .txt
Dane w formacie tekstowym są zapisywane w następujący sposób:

\begin{verbatim}
<wierzchołek> <współrzędna_x> <współrzędna_y>
...
\end{verbatim}

Przykład:

\begin{verbatim}
1 0.0 0.0
2 1.0 0.0
3 1.0 1.0
4 0.0 1.0
\end{verbatim}

\subsection{Format binarny}

Dane w formacie binarnym są zapisywane jako ciąg bajtów, gdzie każdy
wierzchołek jest reprezentowany przez trzy wartości: identyfikator wierzchołka
(4 bajty), współrzędna x (8 bajtów) i współrzędna y (8 bajtów). W sumie każdy
wierzchołek zajmuje 20 bajtów. Plik wyjściowy ma w formacie binarnym rozszerzenie .bin

Format danych binarnych można przedstawić następująco:

\begin{verbatim}
[ID_wierzchołka][współrzędna_x][współrzędna_y]
...
\end{verbatim}

Przykład dla wierzchołków 1, 2, 3 i 4 z współrzędnymi (0.0, 0.0), (1.0, 0.0), (1.0, 1.0) i (0.0, 1.0):
\begin{verbatim}
[ 01 00 00 00 ][00 00 00 00 00 00 00 00][00 00 00 00 00 00 00 00]
[ 02 00 00 00 ][00 00 00 00 00 00 F0 3F][00 00 00 00 00 00 00 00]
[ 03 00 00 00 ][00 00 00 00 00 00 F0 3F][00 00 00 00 00 00 F0 3F]
[ 04 00 00 00 ][00 00 00 00 00 00 00 00][00 00 00 00 00 00 F0 3F]
\end{verbatim}
{\small\begin{verbatim}
[ 00 00 00 00 ] - liczba int zapisana w formacie little-endian
[00 00 00 00 00 00 00 00] - liczba double zapisana w formacie ISO 754
[00 00 00 00 00 00 00 00] - liczba double zapisana w formacie ISO 754
\end{verbatim}}

W tym przykładzie, identyfikatory wierzchołków są zapisane jako 4-bajtowe
liczby całkowite, a współrzędne x i y są zapisane jako 8-bajtowe liczby
zmiennoprzecinkowe (double). W rzeczywistości, dane binarne będą zapisane bez
spacji i nawiasów, a powyższy przykład jest jedynie ilustracją formatu danych.

\section{Flagi sterujące programem}

Program jest wywoływany z linii poleceń w następujący sposób:

\begin{verbatim}
./program [flagi]
\end{verbatim}
Możliwe argumenty wywołania programu są opisane w poniższej tabelce to:

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|p{7cm}|c|}
		\hline
		\textbf{Flaga} & \textbf{Argument}      & \textbf{Opis}                                    & \textbf{Domyślnie} \\
		\hline
		\texttt{-i}    & \texttt{<nazwa>}     & Nazwa pliku wejściowego z grafem            & \texttt{"input.txt"}   \\
		\hline
		\texttt{-o}    & \texttt{<nazwa>}     & Ścieżka do pliku wyjściowego z wynikami         & \texttt{Katalog porgramu}  \\
		\hline
        \texttt{-on}    & \texttt{<nazwa>}     & Nazwa pliku wyjściowego z wynikami          & \texttt{"output"}  \\
		\hline
		\texttt{-a}    & \texttt{<skrót nazwy>} & Wybór algorytmu rozmieszczania wierzchołków      & \texttt{1}         \\
		\hline
		\texttt{-b}    & —                      & Zapis wyników w formacie binarnym                & wyłączone          \\
		\hline
		\texttt{-h}    & —                      & Zapis wyników w formacie czytelnym dla człowieka & włączone          \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Opis flag}

\begin{description}
	\item[\texttt{-i <ścieżka>}]
	      Określa ścieżkę do pliku wejściowego zawierającego opis grafu w formacie
	      tekstowym (opisanym w sekcji 3). Jeśli flaga nie zostanie podana, program
	      szuka pliku o nazwie \texttt{input} w bieżącym katalogu roboczym.

	\item[\texttt{-o <ścieżka>}]
	      Określa ścieżkę do katalogu wyjściowego, w którym zostanie utworzony plik wyjściowy. 
	      Jeśli flaga nie zostanie podana, wyniki zostaną zapisane w bieżącym katalogu.
    \item[\texttt{-on <nazwa>}]
	      Określa nazwę pliku wyjściowego. Jeśli flaga nie zostanie podana, wyniki zostaną zapisane w pliku o nazwie \texttt{output}.

	\item[\texttt{-a <nr>}]
	      Wybór algorytmu wyznaczania współrzędnych. Dostępne wartości:
	      \begin{itemize}
		      \item \texttt{"FrRe"} — Fruchterman–Reingold
		      \item \texttt{"alg2"} — place holder dla drugiego algorytmu który wybierzemy.
	      \end{itemize}
	      Podanie nieobsługiwanej wartości skutkuje błędem i zakończeniem programu
	      (patrz sekcja wyjątki).

	\item[\texttt{-b}]
	      Włącza zapis wyników w formacie binarnym (.bin)(opisanym w sekcji 4.2).
	      Flaga nie przyjmuje dodatkowego argumentu.

	\item[\texttt{-h}]
	      Włącza zapis wyników w formacie tekstowym (.txt), czytelnym dla człowieka
	      (opisanym w sekcji 4.1). Flaga nie przyjmuje dodatkowego argumentu.
\end{description}

\subsection{Przykładowe wywołania}
Wczytanie grafu z pliku "graf.txt", zapis wyników do "wyniki.txt", algorytmem nr 1, format tekstowy
\begin{verbatim}
./program -i graf -o wyniki -a 1 -b -h
\end{verbatim}
Wczytanie grafu z pliku domyślnego, zapis binarny
\begin{verbatim}
./program -b
\end{verbatim}

\section{Sytuacje wyjątkowe}
\label{sec:wyjatki}

Poniżej opisano sytuacje wyjątkowe obsługiwane przez program. We wszystkich
przypadkach komunikaty o błędach są wypisywane na standardowe wyjście błędów
(\texttt{stderr}), a program kończy działanie z kodem powrotu
\texttt{EXIT\_FAILURE} (wartość \texttt{1}), chyba że zaznaczono inaczej.

\begin{description}

	\item[Brak argumentów wywołania]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Program uruchomiony bez żadnych argumentów. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Sprawdź dokumentacje programu, sekcja nr 5 i spróbuj ponownie
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Nieznana lub niekompletna flaga]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Podano flagę, której program nie rozpoznaje, lub flagę
	      wymagającą argumentu (np. \texttt{-i}, \texttt{-o}, \texttt{-a}) bez
	      podania wartości. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Nieznany lub niekompletny argument: <flaga>
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Nieobsługiwany algorytm]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Wartość podana po fladze \texttt{-a} nie odpowiada
	      żadnemu z dostępnych algorytmów. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Taki algorytm nie jest obsługiwany
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Nie można otworzyć pliku wejściowego]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Plik wskazany flagą \texttt{-i} (lub domyślny plik
	      \texttt{input}) nie istnieje lub brak uprawnień do odczytu. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Błąd: nie można otworzyć pliku wejściowego: <nazwa_pliku>
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Nie można otworzyć pliku wyjściowego]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Program nie może utworzyć ani zapisać pliku wskazanego
	      flagą \texttt{-o} (np. brak uprawnień do zapisu w danym katalogu). \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Błąd: nie można otworzyć pliku wyjściowego: <nazwa_pliku>
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Nieprawidłowy format pliku wejściowego]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Linia w pliku wejściowym nie spełnia wymaganego formatu
	      (brakuje pól, waga nie jest liczbą, identyfikatory wierzchołków są
	      nieprawidłowe itp.). \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Błąd: nieprawidłowy format danych w linii <numer_linii>: <treść_linii>
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Pusty graf]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Plik wejściowy jest pusty lub nie zawiera żadnych
	      poprawnych krawędzi. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Błąd: plik wejściowy nie zawiera żadnych krawędzi
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

	\item[Graf nieplanarny]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Wczytany graf nie jest grafem planarnym — nie można go
	      narysować na płaszczyźnie bez przecięć krawędzi. Program nie przerywa
	      działania, a obliczenia są kontynuowane z celem minimalizacji liczby
	      przecięć krawędzi w wynikowej wizualizacji. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Ostrzeżenie: graf nie jest planarny. 
Wynik może zawierać przecięcia krawędzi.
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{0}

    \item[Błąd alokacji pamięci]
	      \hfill \\
	      \textit{Sytuacja:} Program nie może zaalokować wymaganej pamięci podczas
	      wczytywania grafu lub wykonywania obliczeń. \\
	      \textit{Komunikat:}
	      \begin{verbatim}
Błąd: nie można zaalokować pamięci
    \end{verbatim}
	      \textit{Kod powrotu:} \texttt{1}

\end{description}




\end{document}

